學普通話人數大跌八成 推普先鋒斥本土抬頭

特區政府於1998年將普通話列為中小學核心課程，又鼓勵學校以普通話教中文，並撥款推廣，各式各樣學習普通話的機構應運而生。20年過去，在政府推動下，港人的普通話應該不再「普通」，但香港普通話研習社創辦人許耀賜慨嘆，近年學習普通話的港人大減，他的學生人數由高峰期的每年1.7萬，急跌至近年的每人3000多，跌幅逾八成。

許耀賜認為，在自由行帶動下，港人接觸普通話的機會大增，但近年本土意識抬頭，將語言與政治掛鈎，有人為「維護」廣東話，拒用普通話，反而導致港人普通話水平停滯不前。

這種微妙的張力也出現在日常用語，近年香港的文字媒介出現不少內地用詞，一些港人認為有關詞彙蠶食本港獨有的語言文化。但本地學者認為，兩地語言及文字互相影響相當正常，港人毋須擔心本身的語言消失而拒絕接觸其他語言。

「1970年代的香港不流行普通話，一講普通話便被人標籤為『左仔』。」10歲由福建來港的許耀賜，1976年與友人創辦香港普通話研習社，為本港首個民間註冊教授普通話的機構，現為研習社的監事會主席，經常參與政府及大學有關普通話教學的研究。許耀賜說，1980年代前港人甚少懂普通話，本身有普通話底子的他，1970年入讀香港大學，有見不少同窗渴望學普通話，而大學的語言中心只供外交官使用，他遂自編教材兼任導師，免費在校園內開班，「本來以為得十幾人，點知有160幾人，不夠地方坐，有人站着聽書」，他興奮地憶述往事。

大學畢業後，許耀賜與數名好友成立國語研習社，廉價教學，1978年正式命名為香港普通話研習社，註冊成為本港首間民間教授普通話的機構。「1980年代初愈來愈多人學普通話」，許耀賜解釋，中英兩國1980年初為香港前途展開談判，有人移民海外，也有人接受香港回歸，並努力學普通話，以適應日後的生活，或為回內地發展作準備。回歸後，首任特首董建華在首份施政報告提出「兩文三語」教學目標，撥款3000萬元訓練普通話科教師，1998年普通話成為中小學核心課程，2000年普通話首次成為中學會考科目。

「歡迎收看《笑談普通話》，今日我們講講兒化詞語」、「嘴硬、惱火……今天《普通話一分鐘》教大家普粵大不同」。1990年代至千禧年間，港府大力推廣普通話，社會出現不同類型的普通話補習班、普通話電視節目，「b﹑p﹑m﹑f……」，朗讀聲母的聲音在多個校園迴盪。許耀賜說回歸前是學普通話的高峰期，其機構於1992至96年5年間，共有超過8.6萬名學生，平均每年約1.7萬，2005年搬遷至歷年最大校舍，面積約6300平方呎，共9個課室，可容納約250名學生。但至2014年後開始走下坡，2012至16年的學生人數共有1.7萬，平均每年僅3400多人，劇減八成；校舍也亦於2014年搬遷至旺角彌敦道，面積約1385平方呎，共4個課室，可容納51名學生。

許耀賜表示，2012年反對國民教育科事件後，凡與「中國」有關的事都被冠以「洗腦」或「染紅」，本土意識開始萌芽，部分市民聲言要只說廣東話，拒講普通話，研習社學習普通話的人逐年下跌；2014年佔領運動後，情况更嚴重。為維持營運，研習社近年亦開辦兒童普通話班。

「以前香港較少使用普通話，但學生會厚着面皮，用『半桶水』普通話與內地人溝通，爭取練習機會。」許天賜說由於以自由行來港的內地遊客激增，目前本港街上講普通話的人增加，但港人講普通話的動力卻大減，「對方用普通話問，港人聽得明，即使有能力用普通話答，但人們常用廣東話回應」。他未肯定這個現象是否本土意識影響下，排斥普通話，或是港人的學習態度改變。他說語言是一門技能，在競爭激烈的社會下，年輕人若能學多一門技能，有助提升競爭力，期望社會勿將所有事情政治化。

中文大學普通話教育研究及發展中心主任林建平表示，2012年開始，透過轄下中心報讀普通話水平測試的人數亦逐漸下跌，估計除了政治因素，市場飽和也有影響。他說回歸以來，因工作而學習普通話的人，如從事普通話教師或回內地工作的，多數已在過去10年完成有關課程及考試，同時現時的學校或坊間組織都有教授普通話，市民在日常生活接觸的機會增加，故特別報考普通話班的人數減少。

幅圖

或者可以咁解釋，而家咁多人來自大陸，仲使鬼學

張圖以為係改圖
原來係真

小姐 睡覺一晚多少錢

要學都學哂啦，食老本嘅垃圾

咪就係

可你老母
香港人係講廣東話同英文

可你老母
同你老母

佢鬧既原因係因為令到佢學生人數大跌姐
如果佢學生人數冇跌佢會唔會出聲

五毛狗又開工

冇係佢到讀咋嗎

普通話周街人都識教啦

同你老母臭閪胞呀

要學普通話唔係問題

但想做主要語言就不了

抵啦

其實係因為新一代全部學校都會教普通話
唔洗自己去學
舊一代人要學嘅都學晒
唔想學嘅就點都唔會學
事實係普通話已佔領香港
97前講潮州話福建話上海話仲多過普通話
宜家大家有眼睇

講真普通話唔同英文
自學都夠用啦

其實篇文都講左

因為學校已經有教, 所以無人係出面學

標題就講到香港覺醒, 本土勝利咁

支那語，不了

普通話使鬼學咩？就算學都學台灣國語啦

睡覺一晚多少錢

咪係, 關本土抬頭L事咩!

true

黎到香港你問人路，d人隨時用英文答你添呀

都痴撚線 成街啲幼稚園小學生甚至初中雞都用蝗語溝通 梗係唔洗自己去學啦 根本平時日常生活都講 第時新一代應該冇人識廣東話

廣東話粗口

上面果句實用好多

而家新一代啲母語係普通話啦 洗撚搵你學咩

國語研習社改名做普通話研習社

香港係講粵語同英文
本地人用支那話,我屌你老母呀

老老豆豆

英文差書你都冇得讀

出黎做野 普通話差最多聽果個辛苦 (唔係做SALESMAN既話)
最理想 英文學到劉家傑 普通話講到曹仁超咁樣

弱撚智， 你有大量人力物力資源， 又官方又強制， 本土派有得比？ 如果啲人咁都唔學就係你哋問題啦， 返去檢討吓， 乜都瀨

認真，香港政府有無正式提供廣東話教育？否則新來港人士大條道理唔學本地話。

有錢有時間學多幾個英文好過啦，就連政府自己話就話鼓勵普通話，實情水9你班傻仔。

內部咪一樣英文為準，英文第一。個個老細出email都係寫英文，高層會議都係講英文。

以前就話自由行嚟消費咩咩咩，都有少少動力去學幾句賺錢，而家根本唔需要。

香港人最現實嫁啦，冇用就冇需要學，好正常，而家普通話水平低對經濟生活完全冇影響。

識都唔答，吹呀??
我成日響街被強國人問路
用普通話問照答廣東話
聽得明就明
唔明就關我鳩事

利申:台灣朋友完全聽得明我既國語

台灣人帶佢去都得，大陸人就一定扮唔識

有柒用咩
依d班細路同緊蝗語傾計嫁啦
我覺得下兩代就唔識廣東話

做文明人

就算有得學, 佢地都大條道理唔學

例如
新移民: 「香港是中國一部份, 用普通話很正常, 為什麼要學廣東話??」

冇必要就支那人，唔止問路，就算工作場合，我照講廣東話，佢地根本聽得明，極其量會請我講慢啲，但其實完全唔使講匪語。

真係唔撚明香港人奴到點樣嘅地步，你去日本都唔會要人地講廣東話啦，自己反而樣樣嘢就哂人，周圍啲廣播一定係要加埋匪語，根本粵英雙語就夠。

英語係國際語言，匪語唔係，廣播有英語好正常，唔該五毛收檔。

其實學普通話人數跌係因為單雙非果堆人大量上升
呢堆人唔會去學普通話啩

比支那人搶完飯碗教蝗話仲要屈番落香港人政治度

支那人個格就係咁衰

政府幾時保障返依啲人嘅利益減炒返學校學普通話？
的士佬有要保障，噉佢地呢？

揾食躝開啲喇死老坑

痴撚線
佢地黎到香港唔係講廣東話/英文問路先係有問題囉
香港人係香港用廣東話答返佢地有咩問題
入鄉隨俗咋柒頭